**計算機硬體**是人類處理運算與儲存資料的重要元件，在能有效輔助數值運算之前，計算機硬體就已經具有不可或缺的重要性。最早，人類利用類似[符木](../Page/符木.md "wikilink")的工具輔助記錄，像是[腓尼基人使用](../Page/腓尼基.md "wikilink")[黏土記錄牲口或穀物數量](../Page/黏土.md "wikilink")，然後藏於容器妥善保存，[米諾斯文明的出土文物也與此相似](../Page/米諾斯文明.md "wikilink")，當時的使用者多為[商人](../Page/商人.md "wikilink")、[會計師及政府官員](../Page/會計師.md "wikilink")。

輔助記數的工具之後逐漸發展成兼具記錄與計算功能，諸如[算盤](../Page/算盤.md "wikilink")、[計算尺](../Page/計算尺.md "wikilink")、[模拟计算机和近代的數位](../Page/模拟计算机.md "wikilink")[電腦](../Page/電腦.md "wikilink")。即使在科技文明的現代，老練的算盤高手在基本算數上，有時解題速度會比操作電子[計算機的使用者來得快](../Page/計算機.md "wikilink")──但是在複雜的數學題目上，再怎麼老練的人腦還是趕不上[電子計算機的運算速度](../Page/電子計算機.md "wikilink")。

此條目包含了計算機硬體的主要發展軌跡，試圖描述其來龍去脈。關於事件細節的時間表，請見[計算機時間表](../Page/計算機時間表.md "wikilink")。

## 早期的計算工具

[Abacus_6.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Abacus_6.png "fig:Abacus_6.png")，用手指克服算數\]\]
人類利用工具輔助算數已有數千年的歷史，例如利用重量平衡原理所發明的秤，或是帳房拿方格布以簡易的[資料結構原理](../Page/資料結構.md "wikilink")，按照高度清點錢幣堆疊。

历史上[算盘是人类的专门用来计算的工具](../Page/算盘.md "wikilink")，在西元前五世紀[希臘的](../Page/希臘.md "wikilink")[希羅多德有紀錄埃及人有使用](../Page/希羅多德.md "wikilink")，後來其希臘字*'άβακας
**成為拉丁文、英文的**abacus*'\[1\]。
[Gears_large.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gears_large.jpg "fig:Gears_large.jpg")是部分機械裝備的心臟\]\]
20世紀初期，希臘人在一艘約西元前65年遇難的沉船上，找到已有兩千年歷史的[安提凱希拉儀器](../Page/安提凱希拉儀器.md "wikilink")，據信用途是計算天體運行週期，協助古人籌備宗教節日和提醒穀物收割。此裝置由37道青銅[齒輪和刻度盤組成](../Page/齒輪.md "wikilink")，齒輪彼此咬合，有一組齒輪的作用甚至是模擬月球的運動方式。這項技術工藝失傳後，直到1600年後人類才有能力發明出複雜度旗鼓相當的計算機械。

[Pocket_slide_rule.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pocket_slide_rule.jpg "fig:Pocket_slide_rule.jpg")是基本的手動計算器，易於乘除\]\]
1614年，[蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink")[數學家](../Page/數學家.md "wikilink")[納皮爾發現利用加減計算乘除的方法](../Page/約翰·納皮爾.md "wikilink")，依此發明[對數](../Page/對數.md "wikilink")，納皮爾在製作第一張對數表的時候，必需進行大量的乘法運算，而一條物理線的[距離或](../Page/距離.md "wikilink")[區間可表示](../Page/區間.md "wikilink")[真數](../Page/真數.md "wikilink")，於是他設計出計算器[納皮爾的骨頭協助計算](../Page/納皮爾的骨頭.md "wikilink")\[2\]。到1633年，[英國](../Page/英國.md "wikilink")[牧師](../Page/牧師.md "wikilink")[奧特雷德利用對數基礎](../Page/威廉·奥特雷德.md "wikilink")，發明出一種圓形計算工具[比例環](../Page/比例環.md "wikilink")（Circles
of
Proportion），後來逐漸演變成近代熟悉的[計算尺](../Page/計算尺.md "wikilink")。直到[口袋型計算器發明之前](../Page/計算器.md "wikilink")，有一整個世代的[工程師](../Page/工程師.md "wikilink")，以及跟數學沾上邊的專業人士都使用過計算尺。[美國](../Page/美國.md "wikilink")[阿波羅計劃裡的工程師甚至利用計算尺就將人類送上了](../Page/阿波羅計劃.md "wikilink")[月球](../Page/月球.md "wikilink")，其精確度達到3或4位的[有效數位](../Page/有效數位.md "wikilink")。
[Arts_et_Metiers_Pascaline_dsc03869.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Arts_et_Metiers_Pascaline_dsc03869.jpg "fig:Arts_et_Metiers_Pascaline_dsc03869.jpg")
1623年，[德國](../Page/德國.md "wikilink")[科學家](../Page/科學家.md "wikilink")建造出世界已知的第一部機械式計算器，成為計算機世代之父，這部機械改良自時鐘的齒輪技術，能進行六位數的加減，並經由鐘聲輸出答案，因此又稱為「算數鐘」，可惜後來毀於火灾，施卡德也因戰禍而逝。

1642年[法國數學家](../Page/法國.md "wikilink")[-{zh-hans:帕斯卡;
zh-hant:巴斯卡;}-為稅務所苦的稅務員父親發明了](../Page/布萊士·帕斯卡.md "wikilink")，可透過轉盤進行加法運算。1673年德國數學家[萊布尼茨使用階梯式圓柱齒輪加以改良](../Page/萊布尼茨.md "wikilink")，製作出可以四則運算的，可惜成本高昂，不受當代重視\[3\]。

直到1820年之後，機械式計算器才被廣為使用。法國人以萊布尼茨的設計為基礎，率先成功量產可作四則運算的機械式計算器，後來命名為湯瑪斯計算器（Thomas
Arithmometer），此後機械式計算器風行草偃，直到1970年代的150年間，有十進位的、、以及[科塔計算器等相繼面市](../Page/科塔計算器.md "wikilink")。萊布尼茨還倡導過現代電腦的核心理論──[二進位系統](../Page/二進位.md "wikilink")，不過直到1940年代（從1800年代的[巴貝奇](../Page/查爾斯·巴貝奇.md "wikilink")，到1946年誕生的[ENIAC](../Page/ENIAC.md "wikilink")），大部分的設計連小數點都未能兼顧。

## 1801年：卡片時期

[Jacquard.loom.full.view.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jacquard.loom.full.view.jpg "fig:Jacquard.loom.full.view.jpg")
1725年，[法國](../Page/法國.md "wikilink")[紡織工人](../Page/紡織.md "wikilink")為便於轉織圖樣，在[織布機套上穿孔紙帶](../Page/織布機.md "wikilink")，他的合作夥伴則在1726年著手改良設計，將紙帶換成相互串連的穿孔卡片，以此達到僅需手工進料的半自動化生產。1801年，法國人[雅卡爾發明](../Page/約瑟夫·馬利·雅卡爾.md "wikilink")，利用[打孔卡控制織花圖樣](../Page/打孔卡.md "wikilink")，與前者不同的是，這部織布機變更連串的卡片時，無需更動機械設計，此乃可程式化機器的里程碑。
[Hollerith.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hollerith.jpg "fig:Hollerith.jpg")
[美國憲法規定每十年必須進行一次](../Page/美國憲法.md "wikilink")[人口普查](../Page/人口普查.md "wikilink")，1880年排山倒海的普查資料就花費了8年時間處理分析，因此美國統計學家[赫爾曼·何樂禮在](../Page/赫爾曼·何樂禮.md "wikilink")1890年開發出一種排序機，利用打孔卡儲存資料，再由機器感測卡片，協助[美國人口調查局對統計資料進行自動化製表](../Page/美國人口調查局.md "wikilink")，結果不出3年就完成戶口普查工作\[4\]。

何樂禮在1896年成立製表機器公司，幾經併購，後來成為[國際商業機器有限公司](../Page/國際商業機器有限公司.md "wikilink")（IBM）的一部分。到了1950年，IBM的卡片已在業界與政府機構廣泛使用，為了讓卡片可作為證明文件重覆使用，卡片上都印有「請勿折疊、捲曲或毀損」的警告字樣，這行警語後來還成為後[二次大戰時期的流行標語](../Page/二次大戰.md "wikilink")\[5\]。
[FortranCardPROJ039.agr.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FortranCardPROJ039.agr.jpg "fig:FortranCardPROJ039.agr.jpg")程式打孔卡\]\]
直到1970年代為止，不少電腦設備仍以卡片作為處理媒介，世界各地都有科學系或工程系的大學生拿著大疊卡片到當地的電腦中心遞交作業程式，一張卡片代表一行程式，然後耐心排隊等著自己的程式被電腦中心的大型電腦處理、編譯並執行。一旦執行完畢，就會印出附有身份識別的報表，放在電腦中心外的文件盤裡。如果最後印出一大串程式語法錯誤之類的訊息，學生就得修改後重新再跑一次執行程序。打孔卡直到今日仍未絕跡，其特殊的尺寸（80行的長度）在世界各地仍使用在各式表格、記錄和程式用途上。

## 1835到1900年代：程式化計算機

[可程式化是](../Page/程式設計.md "wikilink")[通用計算機的重要定義](../Page/圖靈機.md "wikilink")，意即只要變更指令的儲存序列，通用計算機就能模擬其它形式的計算機。
[CharlesBabbage.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CharlesBabbage.jpg "fig:CharlesBabbage.jpg")的素描畫像\]\]
1823年，英國數學家[巴貝奇在政府的支持下](../Page/查爾斯·巴貝奇.md "wikilink")，開始建造以[蒸汽引擎驅動的](../Page/蒸汽機.md "wikilink")[差分機](../Page/差分機.md "wikilink")，用來比較數字間的差異，經歷10年未能竟功，巴貝奇遂轉而研究設計得更為完整，直接利用打孔卡輸入和儲存資料的[分析機](../Page/分析機.md "wikilink")，可惜最後巴貝奇窮其畢生精力都未能造出任一完整的差分機或分析機\[6\]。

巴貝奇在1835年提到，分析機是一部一般用途的可程式化計算機，同樣是以蒸汽引擎驅動，吸收提花織布機的優點，使用打孔卡輸入資料，其中的重要創新是用[齒輪模擬](../Page/齒輪.md "wikilink")[算盤的算珠](../Page/算盤.md "wikilink")。他最初的計劃是打算利用打孔卡控制機器進行運算，印出高精確度的對數表（特殊用途計算機），後來才轉而開發一般用途的可程式化計算機。

儘管巴貝奇的設計健全，方向正確（至少是僅需部分修正），計劃仍因各種大小問題而阻擾不斷。一來巴貝奇難以共事，任何人不合其意便起爭端，加上他的機器全是手工打造，上千個零件只要一個零件有一點小差錯，就會引起重大錯誤，因此需要遠超尋常的製造公差。英國政府也因差分機的經驗，不願繼續資助如此先進的科技，於是資金告罄後，這項計劃就在與技工的吵吵鬧鬧中告終。
[050114_2529_difference.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:050114_2529_difference.jpg "fig:050114_2529_difference.jpg")
[愛達·勒芙蕾絲曾經翻譯](../Page/愛達·勒芙蕾絲.md "wikilink")[義大利人所寫的](../Page/義大利.md "wikilink")《分析機概論》一書\[7\]，並加以註解，後來與巴貝奇發展出相當深的關係，她曾說：「分析機所織者，是代數的連續花紋」。後來愛達為分析機的打孔卡安排指令順序，因此有人認為她是世界首位程式設計師，不過也有人不以為然，關於愛達的貢獻在計算機科學上的重要性尚有不少爭論。

[倫敦科學博物館在](../Page/倫敦科學博物館.md "wikilink")1991年成功重建巴貝奇的[差分機](../Page/差分機.md "wikilink")，其間只做過一些無關緊要的修改，差分機依照巴貝奇的原樣設計運作，證明他的理論完全正確。館方使用電腦操作機床建造重要零件，以達到機工時期的製造公差，也有人認為當時的技術無法製造出如此精確的零件，因此這樣算是作弊，巴貝奇的失敗不僅僅歸因政治與財政，他無止盡開發越來越複雜先進的計算機也是主因之一。今日電腦界將這種不斷為產品添加功能因而延誤發表日期或為後續工作造成瓶頸的行為稱作「蔓延危機」。

## 1930到1960年代：桌上型計算器

[Human_computers_-_Dryden.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Human_computers_-_Dryden.jpg "fig:Human_computers_-_Dryden.jpg")
1900年代初期，機械式計算器、收銀機、記帳機等都被重新設計，改用電動馬達，配合變檔齒輪使其更加靈活。1930年代，四則運算已經是桌上型機械計算器的基本功能，當時電腦的英文單字「Computer」指的是一群以操作數學計算器為業的「計算師」。在[曼哈頓計劃時期](../Page/曼哈頓計劃.md "wikilink")，許多精通[微分方程式的女性數學家都擠在房間裡當起](../Page/微分方程式.md "wikilink")[計算師報效祖國](../Page/計算師.md "wikilink")，後來的[諾貝爾獎得主](../Page/諾貝爾獎.md "wikilink")[物理學家](../Page/物理學家.md "wikilink")[費曼先生還當過計算師主管](../Page/理查德·費曼.md "wikilink")。即使是名聞遐邇的[波蘭數學家](../Page/波蘭.md "wikilink")[烏拉姆](../Page/烏拉姆.md "wikilink")，在戰後也曾被利用來求取[氫彈的數學似近值](../Page/氫彈.md "wikilink")。
[Curta_Type_II.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Curta_Type_II.jpg "fig:Curta_Type_II.jpg")
1948年，科塔計算器面市，這款機械式計算器造型輕便小巧，大小約莫有如一個胡椒粉研磨器。之後整個1950年代到1960年代，各種品牌相繼面市，爭奇鬥艷，好不熱鬧。

第一部全電子化的桌上型計算器是[英國人研發的](../Page/英國.md "wikilink")，以[數字管和](../Page/數字管.md "wikilink")177個微型來顯示數字。1963年6月，佛萊登計算機公司發表EC-130型計算器，這款計算器是全[電晶體設計](../Page/電晶體.md "wikilink")，配備一個5吋大的[陰極射線管](../Page/陰極射線管.md "wikilink")（CRT），可顯示13位數字，採用[後置波蘭表示法](../Page/後置波蘭表示法.md "wikilink")，當時售價2200[美元](../Page/美元.md "wikilink")。EC-132型計算器則新增[平方根和](../Page/平方根.md "wikilink")[倒數功能](../Page/倒數.md "wikilink")。1965年，研發LOCI-2型計算器，是一款可顯示10位數字的晶體管桌上型計算器，使用數字管顯示，並可執行[對數運算](../Page/對數.md "wikilink")。

最後隨著[-{zh-hans:集成電路;
zh-hant:積體電路;}-](../Page/集成電路.md "wikilink")（IC）和[微處理器的開發](../Page/微處理器.md "wikilink")，昂貴笨重的計算器後來逐漸為輕薄小巧的電子裝置所取代。

## 前1940年代：類比計算機

電腦在這個時代仍屬稀有，人們對於問題的解決方案通常是寫死在表格紙上（像是[曲線圖和](../Page/曲線圖.md "wikilink")[列線圖解](../Page/列線圖解.md "wikilink")），用來一併解決相似的問題，比如說暖氣機裡的溫度和壓力分佈。
[Chisquarenomo3.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chisquarenomo3.png "fig:Chisquarenomo3.png")
[二次大戰之前](../Page/二次大戰.md "wikilink")，當時的最高科技是機械式和電動式的[類比計算機](../Page/類比計算機.md "wikilink")，也被認為是前途光明的計算機趨勢。類比計算機使用連續變化的[物理量](../Page/物理量.md "wikilink")，像是電勢、流體壓力、機械運動等，處理表示待解問題中相應量的裝置\[8\]。例如在1936年製作得相當精巧的[水流積算器](../Page/水流積算器.md "wikilink")。跟現代的數位電腦比起來，類比計算機相當不具彈性，必須手動裝配（像是重新改編程序）才能處理下一個待解問題，不過早期的數位電腦能力有限，無法解決太過複雜的問題，所以當時的類比計算機還是佔有優勢。直到數位電腦越來越快，擁有越來越強的記憶能力（像是[RAM](../Page/隨機存取記憶體.md "wikilink")）之後，類比計算機就迅速受到淘汰，[-{zh-hans:程序;
zh-hant:程式;}-設計從此成為人類另一項專業技能](../Page/程序設計.md "wikilink")。
[Norden_bombsight.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Norden_bombsight.jpg "fig:Norden_bombsight.jpg")
部分類比電腦廣泛應用在軍事瞄準用途，像是美軍轟炸機上的和[火力控制系統](../Page/火力控制系統.md "wikilink")，有些裝置甚至直到二戰結束數十年後仍未退役，其中一個例子就是由[美國海軍開發的](../Page/美國海軍.md "wikilink")，從[驅逐艦到](../Page/驅逐艦.md "wikilink")[戰列艦都看得到它的影子](../Page/戰列艦.md "wikilink")。

1930年，現代電腦之父[萬尼瓦爾·布希發明](../Page/萬尼瓦爾·布希.md "wikilink")，類比計算機科技至此達到頂峰，大部分的零件都已經被製造出來，終於，[-{zh-hans:宾夕法尼亚大学;
zh-hant:賓州大學;}-的](../Page/宾夕法尼亚大学.md "wikilink")打造出最具影響力的數位電子計算機──[電子數值積分計算器](../Page/電子數值積分計算器.md "wikilink")（ENIAC）。ENIAC的誕生終結了大部分類比計算機的生路，不過從1950年代到1960年代，由數位電子學控制的混合型類比計算機依然活躍，之後類比計算機就應用在部分專業用途上。

## 早期的數位電腦

1930年代後期到1940年代，受到[二次大戰影響](../Page/二次大戰.md "wikilink")，此一時期被認為是計算機發展史中的混亂時期，戰爭開啟了現代電腦的時代，[電子電路](../Page/電子電路.md "wikilink")、[繼電器](../Page/繼電器.md "wikilink")、[電容及](../Page/電容器.md "wikilink")[真空管相繼登場](../Page/真空管.md "wikilink")，取代機械裝置，就連類比計算器也被數位計算器所代替。[阿塔那索夫貝理電腦](../Page/阿塔纳索夫-贝瑞计算机.md "wikilink")（ABC）、、[巨像電腦和](../Page/巨像電腦.md "wikilink")[ENIAC也在手工精心打造下誕生](../Page/ENIAC.md "wikilink")，使用包含繼電器或真空管的電路，以打孔卡或作為輸入和主要（非短期）儲存媒介。

在這個時期，功能各異的電腦陸續生產，穩定發展。剛開始的時候，沒人能想像現代電腦的存在，除了為世人遺忘的巴貝奇計劃和[艾倫·圖靈的數學理論](../Page/艾倫·圖靈.md "wikilink")。到了這個時代的後期，[電子離散順序自動計算機登場](../Page/EDSAC.md "wikilink")，成為第一部可儲存程式的數位電腦。此一期間的電腦系統，暫存記憶體使用[延迟线存储器迅速崛起](../Page/延迟线存储器.md "wikilink")，直到1970年代中期，幾乎取代其它形式成為最主要的暫存記憶體。

1936年，圖靈發表的研究報告對計算機和電腦科學領域造成巨大衝擊，這篇報告主要是為了證明循環處理程式的死角，亦即[停機問題的存在](../Page/停機問題.md "wikilink")。圖靈也以[演算法概念為通用計算機](../Page/演算法.md "wikilink")（純理論裝置）作出定義，後來稱為[圖靈機](../Page/圖靈機.md "wikilink")，取代[哥德爾漸趨累贅的通用語言](../Page/庫爾特·哥德爾.md "wikilink")。除了記憶體限制，現代電腦已經具備[圖靈完全的條件](../Page/圖靈完全.md "wikilink")，也就是說，現代電腦的演算法執行力已與通用圖靈機相當。記憶體限制有時也被視為一般用途電腦與特殊用途電腦的差別。

一部計算機要實際成為一般用途的電腦，就必須要有像是打孔帶之類便於使用的讀寫裝置，而為了要達到多功能多用途，[冯·诺伊曼结构下的記憶體可一併儲存程式和資料](../Page/冯·诺伊曼结构.md "wikilink")，當時的電腦差不多都是使用這種架構。理論上這種架構可以應用在全機械的計算機上（像巴貝奇的設計），加上電子學，使得現代電腦的特徵──執行速度加快和微型化成為可能。

二次大戰時期的電腦發展分為三道平行方向，其中有兩方不是被大為忽略，就是被慎重的隱瞞起來，一個是德國科學家[楚澤的作品](../Page/康拉德·楚澤.md "wikilink")，再則是英國秘密開發的[巨像電腦](../Page/巨像電腦.md "wikilink")，兩者對美國的各項計算機計劃都沒有太多影響。戰後英美計算機科學家在一些將計算機裝置實用化方面則有著重要的合作經驗。

### 楚澤Z系列

[Zuse_Z1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuse_Z1.jpg "fig:Zuse_Z1.jpg")
1936年，在[德國獨力研發的楚澤](../Page/德國.md "wikilink")，開始打造以記憶能力和可程式化為特色的Z系列計算器。1938年，楚澤在[柏林父親的公寓中完成](../Page/柏林.md "wikilink")，完全機械製造，使用[二進位制](../Page/二進位.md "wikilink")，但是由於部分零件精確度的問題，運作並不穩定。

楚澤後續機種完成於1941年，使用打孔膠捲作為輸入程式的媒介，以電話型繼電器為基礎，運作順利，因此成為首部可程式控制的功能性電腦。Z3電腦在許多方面都跟現代電腦相當類似，比如說使用了[浮點數](../Page/浮點數.md "wikilink")，是多項先進功能中的先鋒。楚澤揚棄不好用的[十進位制](../Page/十進位制.md "wikilink")（巴貝奇早期設計皆使用十進位制）取簡單的二進位制，以當時的科技工藝來說，此舉使得他的機種易於製造，較為可靠，也有人認為這是楚澤比巴貝奇成功的主要原因之一。Z3電腦雖然被人忽略，不過已在1990年代證實合乎通用電腦定義（忽略其物理儲存容量限制）。

楚澤在1936年提出兩項發明[專利](../Page/專利.md "wikilink")，並且預言記憶儲存裝置將可同時儲存電腦指令和資料，這項遠見後來發展出[冯·诺伊曼结构](../Page/冯·诺伊曼结构.md "wikilink")，1949年為英國EDSAC電腦所應用。楚澤也主張第一款電腦高階[程式語言是他所設計](../Page/程式語言.md "wikilink")（，1945年完成，1948年發表），雖然這款程式語言直到2000年才在[柏林自由大學首度成功執行](../Page/柏林自由大學.md "wikilink")──當時楚澤已經過世5年。

二次大戰時期，楚澤的部分發明遭到[盟軍轟炸](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")，摧毀殆盡。直到很久以後，英美工程師對他的發明仍有大片未知，IBM認識到這點，因此資助楚澤在戰後成立的公司，作為使用楚澤專利的交換。

### 巨像電腦

[Colossus.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Colossus.jpg "fig:Colossus.jpg")
二次大戰期間，英國在[布萊切利園成功破解了部分德國軍事通訊密碼](../Page/布萊切利園.md "wikilink")，在電機設計的協助下，德軍的[恩尼格瑪密碼機大受威脅](../Page/恩尼格瑪密碼機.md "wikilink")，炸彈機是[艾倫·圖靈與](../Page/艾倫·圖靈.md "wikilink")仿造1938年的波蘭解密機所設計，運用一連串的電子邏輯演繹裝置找出可能是恩尼格瑪密碼機的密碼。

德國還發展出一系列與恩尼格瑪密碼機全然不同的電傳打字機加密系統，像是用於高階軍事通訊的，英軍代號為「金槍魚」。1941年，勞倫茲密碼機的密碼首度遭到攔截，教授及其同僚作為破解「金槍魚」團隊的一份子，負責詳細指揮[巨像電腦的操作方法](../Page/巨像電腦.md "wikilink")。巨像電腦「馬克一號」機是1943年的3月到12月之間，由其同僚建造於[倫敦](../Page/倫敦.md "wikilink")[多利士山的](../Page/多利士山.md "wikilink")。

巨像電腦是第一部全然電子化的電腦裝置，使用了數量龐大的真空管，以紙帶作為輸入裝置，能夠執行各種布尔邏輯的運算，但仍未具備[圖靈完全的標準](../Page/圖靈完全.md "wikilink")。巨像電腦建造到第9部「馬克二號」，但是其實體裝置、設計圖樣和操作方法，直到1970年代都還是一個謎。後來[溫斯頓·邱吉爾親自下達一項銷毀命令](../Page/溫斯頓·邱吉爾.md "wikilink")，將巨像電腦全都拆解成巴掌大小的廢鐵，巨像電腦才因此在許多計算機歷史裡都未留下一紙紀錄。英國布萊切利園目前展有巨像電腦的重建機種。

### 美國的發展

1937年，美國數學家兼工程師[克勞德·香農在](../Page/克勞德·艾爾伍德·香農.md "wikilink")[麻省理工學院發表他的碩士論文](../Page/麻省理工學院.md "wikilink")，是史上首度將[布林代數應用在電子繼電器和電閘上的人](../Page/布林代數.md "wikilink")。論文題為《[中繼和交換電路的符號分析](../Page/中繼和交換電路的符號分析.md "wikilink")》（A
Symbolic Analysis of Relay and Switching
Circuits），是[數位電路設計的實踐基礎](../Page/數位電路.md "wikilink")。

1937年11月，在[貝爾實驗室工作的](../Page/貝爾實驗室.md "wikilink")在他家廚房組裝出一部以繼電器表示二進位制的電腦「K模型機」。貝爾實驗室後來在1938年通過史提比茲提出的所有研究計劃，1940年1月8日，[複數計算器完工](../Page/複數.md "wikilink")。1940年9月11日，在[達特茅斯學院召開的](../Page/達特茅斯學院.md "wikilink")[美國數學學會會議上](../Page/美國數學學會.md "wikilink")，作為示範，史提比茲透過電話線向複數計算器傳送遠端指令，這是電腦遠端遙控的首度實例。參與會議的目擊者包括[约翰·冯·诺伊曼](../Page/约翰·冯·诺伊曼.md "wikilink")、[約翰·莫克利和](../Page/約翰·莫克利.md "wikilink")[諾伯特·維納都在回憶錄裡提過這件事](../Page/諾伯特·維納.md "wikilink")。

1939年，[愛荷華州立大學的](../Page/愛荷華州立大學.md "wikilink")[約翰·阿塔納索夫和](../Page/約翰·阿塔納索夫.md "wikilink")開發出[阿塔纳索夫-贝瑞计算机](../Page/阿塔纳索夫-贝瑞计算机.md "wikilink")（ABC），為一特殊用途的電子計算機，用以解決[一次方程的問題](../Page/一次方程.md "wikilink")。ABC使用超過300個真空管提高運算速度，以固定在機械旋轉磁鼓上的[電容器作為記憶裝置](../Page/電容器.md "wikilink")，雖然不可程式化，但是採用[二進位制和](../Page/二進位.md "wikilink")[電子線路等各方面](../Page/電路.md "wikilink")，都使其成為第一部現代電腦的先驅。
[Atanasoff_Berry_Computer.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Atanasoff_Berry_Computer.gif "fig:Atanasoff_Berry_Computer.gif")的結構設計圖\]\]
1941年6月，[ENIAC發明人之一約翰](../Page/ENIAC.md "wikilink")·莫克利短暫拜訪了阿塔納索夫，參觀過建造期間的ABC，之後是否對ENIAC的設計產生影響，計算機史學家曾進行過廣泛的討論。ABC誕生後一度汲汲無名，直到一件對上ENIAC的專利訴訟才浮上檯面，多次庭辯後，在許多複雜的因素下，ENIAC原有的專利保護遭到取消，電子計算機的發明被歸功於愛荷華州立大學。
[Harvard_Mark_I_Computer_-_Right_Segment.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Harvard_Mark_I_Computer_-_Right_Segment.JPG "fig:Harvard_Mark_I_Computer_-_Right_Segment.JPG")右半邊\]\]
1939年，[馬克一號在IBM安迪卡特](../Page/馬克一號.md "wikilink")（Endicott）實驗室起手開發，其正式名稱為自動化循序控制計算器（ASCC），
是為一般用途的電動機械計算機，由[哈佛大學數學家](../Page/哈佛大學.md "wikilink")[霍華·艾肯總籌指揮](../Page/霍華·艾肯.md "wikilink")，IBM贊助人力資金。馬克一號參考巴貝奇分析機，使用十進位制、轉輪式儲存器、旋轉式開關以及電磁繼電器，由數個計算單元平行控制，經由打孔紙帶進行程式化（改良後改由紙帶讀取器控制，並可依條件切換讀取器）。雖然馬克一號被認為是第一部[通用計算機](../Page/圖靈機.md "wikilink")，但其實並沒達到[圖靈完全的條件](../Page/圖靈完全.md "wikilink")。馬克一號後來移至哈佛大學，於1944年5月開機啟用。

### ENIAC

[Eniac.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Eniac.jpg "fig:Eniac.jpg")\]\]
美國製造的[ENIAC](../Page/ENIAC.md "wikilink")（全名為電子數值積分計算器）一般被認為是世上第一部一般用途的電子計算機，公認是有效利用電子學的大型電腦。ENIAC是現代計算機發展史上重要的里程碑，由[約翰·莫克利和](../Page/約翰·莫克利.md "wikilink")指導建造，起初它以運算速度震驚世人，表現超越同期設計千倍之譜，後來更以微型化潛力留名千古。

ENIAC的發展建造，始於1943年，1945年完工。設計剛發表時，不少研究人員認為這上千件脆弱的零件（像是[真空管](../Page/真空管.md "wikilink")）會承受不住壓力損毀殆盡，導致ENIAC整天下線修整，一無事處。這也的確，但是每秒數千次的運算速度，只要零件故障前能跑上幾個鐘頭也算值回票價了。ENIAC是符合[圖靈完全的裝置](../Page/圖靈完全.md "wikilink")，「程式」對ENIAC來說，是一段電子程式儲存器到主機的距離，之間是由電纜和開關拼湊連接出來的運作狀態，不過在當時，光是能夠獨立運算這點，就已被認為是一大勝利。

[约翰·冯·诺伊曼寫過一篇廣為流傳的文章](../Page/约翰·冯·诺伊曼.md "wikilink")《[EDVAC獨家報告](../Page/EDVAC報告書的第一份草案.md "wikilink")》（First
Draft of a Report on the
EDVAC），內容描述EDVAC將程式和計算中的資料，設計儲存在同一記憶體內，於是莫克利和艾克特認知到ENIAC的侷限後，便又著手進行改良。范紐曼的這項設計後來被稱為[范紐曼架構](../Page/范紐曼架構.md "wikilink")，成為發展第一部真正具有運作彈性、一般用途數位電腦的設計基礎。

## 首代范紐曼型架構及其機種

[baby-MSIM.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:baby-MSIM.jpg "fig:baby-MSIM.jpg")
第一部成功運作的[范紐曼型架構電腦是](../Page/范紐曼型架構.md "wikilink")1948年[曼徹斯特大學的](../Page/曼徹斯特大學.md "wikilink")，又稱「寶貝」。隨後在1949年，電腦登場，功能完整，以威廉管和[磁鼓作為記憶體媒介](../Page/磁鼓.md "wikilink")，並且引進的功能。

競逐「第一部數位儲存程式電腦」名號的還有在[劍橋大學設計建造的](../Page/劍橋大學.md "wikilink")[延遲存儲電子自動計算器](../Page/延遲存儲電子自動計算器.md "wikilink")（簡稱[EDSAC](../Page/EDSAC.md "wikilink")），EDSAC比曼徹斯特的「寶貝」年輕一個年頭，但是解決問題的能力不遑多讓，然而實際上，啟發EDSAC的就是ENIAC的繼任者──[離散變數自動電子計算機](../Page/離散變數自動電子計算機.md "wikilink")（簡稱[EDVAC](../Page/EDVAC.md "wikilink")）。不像平行處理的ENIAC，EDVAC只使用單一的處理單元，此一設計簡單好用，走在後來微型化趨勢的前端，還增加了可靠的程度。近代電腦結構多取經自曼徹斯特馬克一號、EDSAC和EDVAC，有些人也將其視為電腦界的「[夏娃](../Page/夏娃.md "wikilink")」。

歐洲大陸第一部通用型可程式化電腦是[小型電子計算機](../Page/小型電子計算機.md "wikilink")（簡稱），由[蘇聯](../Page/蘇聯.md "wikilink")的帶領一組科學家團隊所建造，МЭСМ在1950年開始運作，使用6000根真空管，25千瓦的電力，每秒可作3000次運算。其它早期電腦還有澳洲設計的[科學與工業研究議會自動計算機](../Page/科學與工業研究議會自動計算機.md "wikilink")（簡稱），在1949年作首次程式測試。

1947年，一家以飲料起家的英國餐飲公司，對新式的辦公室管理技術產生莫大的興趣，決定積極參與電腦的商業開發。到了1951年，電腦起跑，執行了世上第一個辦公室電腦的例行指令。
[Univac.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Univac.jpg "fig:Univac.jpg")
1951年6月，[通用自動計算機](../Page/通用自動計算機.md "wikilink")（簡稱[UNIVAC
I](../Page/UNIVAC_I.md "wikilink")）送抵[美國人口調查局](../Page/美國人口調查局.md "wikilink")，這部電腦由[雷明頓蘭德公司製造](../Page/雷明頓蘭德公司.md "wikilink")，卻常被誤認為是「IBM的UNIVAC」。雷明頓蘭德公司後來以每台百萬美金以上的售價，賣出46部。UNIVAC是第一部量產的電腦，使用5200根真空管，125千瓦電力，所使用的水銀[延迟线存储器能儲存](../Page/延迟线存储器.md "wikilink")11個正十位數字組1000個（72位元字組），UNIVAC不像IBM的電腦，配備有打孔卡讀卡機，1930年代風行的金屬磁帶（即）導入後，結果與有些商用資料儲存裝置並不相容。那個年代，其它電腦都用高速的打孔帶和現代的作為輸出輸入設備。

1951年11月，約瑟·里昂公司開始每週定期在里昂一號上，運作一支糕餅評估程式，這是第一支在程式儲存電腦上的商業應用程式。

1952年，IBM公開電子資料處理器，是IBM 700/7000型系列的前鋒，也是IBM的第一部大型電腦。1954年推出[IBM
704](../Page/IBM_704.md "wikilink")，所使用的磁芯記憶體後來成為大型電腦的標準配備。第一套可執行的一般用途高階[程式語言](../Page/程式語言.md "wikilink")[FORTRAN也是在](../Page/FORTRAN.md "wikilink")1955年到1956年間，IBM為IBM
704所開發的，並在1957年初發表。

1954年，IBM推出一款電腦體積較小，價格和善，後來廣受歡迎。這款重達900公斤，附屬的電力供應裝置也有1350公斤左右，兩者各安置在與人等高的櫥櫃裡。這款電腦要價50萬美金，或可以每月$3500塊美金的代價出租。原本其磁鼓記憶體只能保存2000個十位數字組，還需要晦澀難明的編程程序才能有效運作，諸如此類的記憶體限制在之後的十年間主宰了編程程序，直到編程模組一番革命性的改變後，軟體開發才有了較人性化的轉變。

1955年，[莫里斯·威爾克斯發明](../Page/莫里斯·威爾克斯.md "wikilink")[微程式設計](../Page/微程式.md "wikilink")，將基礎指令的程式內建，方便定義或延伸的工作，廣泛運用在[大型计算机](../Page/大型计算机.md "wikilink")（和其它諸如IBM
360系列的電腦）的[中央處理器和](../Page/中央處理器.md "wikilink")[浮點運算單元上](../Page/浮點運算單元.md "wikilink")。1956年，IBM首部[磁碟儲存裝置](../Page/硬碟.md "wikilink")[統計控制隨機存取法](../Page/統計控制隨機存取法.md "wikilink")（簡稱）面市，使用50面24英吋的金屬磁碟，每面100道磁軌，總容量5[MB](../Page/MB.md "wikilink")，平均每MB需花費1萬美金。

## 1960年代後：第三波

第三波電腦世代來臨，電腦使用度爆炸性的成長，這些全仰賴[傑克·基爾比和](../Page/傑克·基爾比.md "wikilink")[罗伯特·诺伊斯的獨立發明](../Page/罗伯特·诺伊斯.md "wikilink")[積體電路](../Page/積體電路.md "wikilink")（或微晶片），引領[英特爾的](../Page/英特爾.md "wikilink")和發明[微處理器](../Page/微處理器.md "wikilink")。在1960年代，大量的電腦技術和過去的第二波電腦世代重疊，直到1975年後期，第二波電腦世代的機器仍在持續量產，像是UNIVAC
494。

微處理器的誕生連帶刺激[微電腦的發展](../Page/微電腦.md "wikilink")，輕便小巧，物廉價美的電腦成為個人及小公司唾手可得的工具，微電腦在1970年代初登場，到了1980年代後就已經成為家家戶戶都可看到的產品了。第一款流行的[個人電腦據信是出自](../Page/個人電腦.md "wikilink")[蘋果電腦公司的創辦人之一](../Page/蘋果電腦公司.md "wikilink")[-{zh-hans:斯蒂夫·沃茲尼亞克;
zh-hant:史帝夫·沃茲尼克;}-](../Page/斯蒂夫·沃茲尼亞克.md "wikilink")，不過他的第一部電腦[Apple
I出現得比](../Page/Apple_I.md "wikilink")和[Altair
8800晚](../Page/Altair_8800.md "wikilink")，第一部具有圖形音效能力的蘋果電腦也晚於。電腦逐漸成為微電腦架構的天下，再加上來自大型電腦的特色後，現如今已主宰大部分的電腦市場。

## 參考資料與註釋

### 註釋

<div class="references-small">

  -

    「符木是一根木棒上刻有數字或符號剖成兩半，雙方各執一半，合起來以驗真偽，中國古代朝廷就用這種東西傳達命令或調兵遣將，如兵符、虎符」，[台灣淡江大學數學系，記數制度](https://web.archive.org/web/20071231081916/http://www.math.tku.edu.tw/chinese/mathhall/mathinfo/lwymath/number.htm)。

    \-{zh-hans:帕斯卡; zh-hant:巴斯卡;}-的計算器原型目前存放在德國德勒斯登的茨溫格博物館。

    其實電腦都裝有自動算盤，在技術上就稱作[算術邏輯單元或](../Page/算術邏輯單元.md "wikilink")[浮點運算單元](../Page/浮點運算單元.md "wikilink")。

    巨像電腦從「馬克一號」機到「馬克二號」機一共建造了10部。

    ENIAC在1948年改良後，便可直接從桌上型記憶體執行程式，使其免於一次見真章的編程過程，而更加系統化。

    楚澤在1945年所設計的高階語言Plankalkül在當時仍不能執行。

    現在又稱為[韌體或](../Page/韌體.md "wikilink")[微碼](../Page/微碼.md "wikilink")。

    相對於2006年的硬碟機，每MB的平均成本僅少於十幾分美元。

</div>

### 參考資料

### 參考書目

:\* 國立編譯館主編，《電子計算機名詞》，1998年，台北：國立編譯館。

:\* 劉睦雄翻譯，《計算機科學概論──演算趨近法》精簡本，1984年，台北：東華書局。

:\* 史考特·麥卡尼著，傅瑞德譯，《第一部電腦》，2004年，台北：經典傳訊。

<span style="font-size:smaller;">

:\* Gottfried Leibniz, Explication de l'Arithmétique Binaire (1703)

:\* A Spanish implementation of Napier's bones (1617), is documented in
*Hispano-American Encyclopedic Dictionary*, Montaner i Simon (1887)

:\* Herman Hollerith, In connection with the electric tabulation system
which has been adopted by U.S. government for the work of the census
bureau. Ph.D. dissertation, Columbia University School of Mines (1890)

:\* W.J. Eckert, Punched Card Methods in Scientific Computation (1940)
Columbia University. 136 pp. Index.

:\* Stanislaw Ulam, "John von Neumann, 1903-1957," Bulletin of the
American Mathematical Society, vol. **64**, (1958)

:\* Arthur W. Burks, Herman H. Goldstine, and John von Neumann,
"Preliminary discussion of the Logical Design of an Electronic Computing
Instrument," Datamation, September-October 1962.

:\* Gordon Bell and Allen Newell, [Computer Structures: Readings and
Examples
(1971)](http://research.microsoft.com/~gbell/Computer_Structures__Readings_and_Examples/index.html).
ISBN 0-07-004357-4

:\* Raul Rojas and Ulf Hashagen, (eds.) The First Computers: History and
Architectures, MIT Press, Cambridge (2000). ISBN 0-262-68137-4 </span>

## 外部連結

:\*[OldComputers.Com](http://www.old-computers.com/)，廣泛收集有老電腦的照片與資訊。

:\*[yahoo電腦史分類](https://web.archive.org/web/20090705015058/http://dir.yahoo.com/Computers_and_Internet/History/)。

:\*["All-Magnetic
Logic"](https://web.archive.org/web/20110720214714/http://www.sri.com/about/timeline/allmagnetic-logic.html)，1961年史丹佛研究所的電腦開發簡述。

:\*[計算機歷史博物館](http://www.computerhistory.org/)。

:\*[加速計算機發展的幾個重大時刻](http://www.idsia.ch/~juergen/computerhistory.html)。

:\*[IEEE計算機編年史](http://www.computer.org/annals)。

:\*[第一部可程式數位電腦的發明家楚澤](http://www.idsia.ch/~juergen/zuse.html)。

:\*[MIT STS.035
–電腦史](http://ocw.mit.edu/courses/science-technology-and-society/sts-035-the-history-of-computing-spring-2004/)，[MIT開放式課程網頁](../Page/MIT.md "wikilink")。

:\*[巴貝奇研究所](http://www.cbi.umn.edu)。

### 英國電腦歷史

:\*[早期的英國計算機](http://ed-thelen.org/comp-hist/EarlyBritish.html)。

:\*[Resurrection](http://www.cs.man.ac.uk/CCS/res/)，電腦保存協會1990年到2006年的公告（英國）。

:\*[曼徹斯特馬克一號的故事](https://web.archive.org/web/20120504133240/http://www.computer50.org/)，曼徹斯特大學的50年紀念網站。

:\*Rowayton Historical Society，世界第一部商用電腦的發源地。

[Category:計算機歷史](../Category/計算機歷史.md "wikilink")
[電腦硬體的歷史](../Category/電腦硬體的歷史.md "wikilink")

1.
2.  [對數與約翰·納皮爾](http://episte.math.ntu.edu.tw/articles/mm/mm_03_4_07/index.html)，賴漢卿，數學知識。
3.  史考特·麥卡尼著，《第一部電腦》，第17頁，2004年，台北：經典傳訊。
4.  史考特·麥卡尼著，《第一部電腦》，第23-26頁，2004年，台北：經典傳訊。
5.  ["Do not fold, spindle or mutilate": A cultural history of the punch
    card](http://ccat.sas.upenn.edu/slubar/fsm.html) , Steve Lubar
6.  [Punched Cards: A brief illustrated technical
    history](http://www.cs.uiowa.edu/~jones/cards/history.html), Douglas
    W. Jones, The University of Iowa
7.  [Sketch of the Analytical Engine Invented by Charles
    Babbage](http://www.fourmilab.ch/babbage/sketch.html), Menabrea,
    Luigi Federico
8.  [大英百科全書線上繁體中文版](http://tw.britannica.com/MiniSite/Article/id00001679.html)